---
layout: page
publishDate: 2020-04-23 13:00:00
summary: "O que se Passou nas Aplica\xE7\xF5es do KDE Neste M\xEAs"
title: "Actualiza\xE7\xE3o de Abril de 2020 do KDE"
type: announcement
---
Está aí um novo grupo de aplicações do KDE: Nessas versões, poderá esperar encontrar mais funcionalidades, melhorias de estabilidade e ferramentas mais amigáveis que o irão ajudar a trabalhar de forma mais efectiva.

Existem dezenas de alterações a investigar na maioria das suas aplicações favoritas, como por exemplo o Dolphin. As partilhas de Samba no Windows agora são completamente detectadas.

No tópico de reprodução de música: o leitor de música Elisa tem adicionado funcionalidades atrás de funcionalidades. Esta versão traz uma nova área "Agora a Tocar", uma acessibilidade simples através da bandeja do sistema e uma opção para minimizar a lista de reprodução sempre que quiser. Graças ao modo aleatório recentemente adicionado, é muito mais simples reorganizar a sua música nas listas de reprodução.

Estes são apenas os destaque do que há de novo nas aplicações do KDE neste mês. Continue a ler para descobrir tudo o que preparámos para si.

## [Okular](https://okular.kde.org)

O Okular é uma aplicação do KDE que lhe permite ler PDF's, documentos de Markdown, bandas desenhadas e muitos outros formatos de documentos. Nesta versão, o Okular recebeu algumas melhorias de acessibilidade no ambiente de trabalho e nos ecrãs tácteis. No primeiro caso, o Okular agora implementa um deslocamento suave quando está a usar a roda do rato e o teclado. Para os utilizadores de ecrãs tácteis, a última versão do Okular vem com deslocamento por inércia.

{{<video src="okular.mp4" caption="Deslocamento suave do Okular. Ilustração: David Revoy, CC-BY-SA-4.0" style="max-width: 900px">}}

## [Dolphin](https://kde.org/applications/system/org.kde.dolphin)

O poderoso gestor de ficheiros do KDE Dolphin adiciona novas funcionalidades, permitindo-lhe interagir melhor com os sistemas de ficheiros remotos, como as partilhas de Samba e os servidores de SSH. Agora poderá começar a ver os filmes gravados nos servidores remotos sem ter de os transferir, transmitindo-os directamente a partir da 'cloud' para o seu leitor através do Dolphin.

Numa abordagem semelhante, a ligação às partilhas de Samba do Windows e o partido que se tira de todos os serviços que elas oferecem nunca foi mais fácil, dado que as partilhas de Samba podem agora ser descobertas com o protocolo WS-Discovery que é usado nas versões recentes do Windows. Isto permite-lhe integrar a sua máquina Linux de forma transparente com uma rede de Windows.

No capítulo das notícias do departamento de usabilidade: não precisa mais do seu rato para passar o foco de e para o painel do terminal. Agora poderá simplesmente usar a combinação de teclas <kbd>Ctrl</kbd> + <kbd>Shift</kbd> + <kbd>F4</kbd>. Outra funcionalidade há muito tempo aguardada é a pesquisa dos ficheiros não só pelo seu nome ou conteúdo, mas também pelas suas marcas.

O suporte para os ficheiros 7Zip está agora incorporado no Dolphin, o que significa que poderá navegar nesses ficheiros comprimidos como se fossem pastas do sistema de ficheiros. Quando instalar as aplicações de pesquisa externas como o KFind, o Dolphin permite-lhe aceder rapidamente aos mesmos criando uma ligação.

Finalmente, uma funcionalidade relativamente pequena que poderá poupar bastante tempo é a função "Duplicar". Seleccione um ou mais ficheiros ou pastas, carregue em <kbd>Ctrl</kbd> + <kbd>D</kbd> (ou carregue com o botão direito e escolha "Duplicar Aqui") e pumba! Irá aparecer uma cópia de cada um dos itens seleccionados imediatamente ao lado dos originais.

![Funcionalidade de duplicados do Dolphin](dolphin-duplicate.png)

## [Lokalize](https://kde.org/applications/development/org.kde.lokalize)

O Lokalize é um utilitário para traduzir ficheiros do Gettext e XLIFF. Agora suporta a correcção gramatical do Language-Tool, o que ajuda os tradutores a realçar os erros gramaticais no texto.

## [KMail](https://kde.org/applications/internet/org.kde.kmail2)

O KMail é o cliente de e-mail mais conhecido do KDE e faz parte do Kontact,  um pacote de programas que o ajudam a gerir os seus e-mails, contactos e tarefas. Foram incluídas algumas melhorias nesta nova versão. Para começar, as mensagens de e-mail podem ser agora exportadas rapidamente parra PDF, e as mensagens formatadas em Markdown são melhor apresentadas. O aspecto de segurança também recebeu alguma atenção. Em específico, o KMail mostra um aviso quando o compositor de mensagens abre após carregar numa ligação que lhe pede para anexar um ficheiro.

![KMail](kmail-mailto.png)

## [Konsole](https://kde.org/applications/system/org.kde.konsole)

O Konsole é um emulador de terminal que pode usar para executar instruções da linha de comandos, processos e programas. A última versão do Konsole permite-lhe usar a tecla <kbd>Alt</kbd> + uma tecla de número para ir directamente para qualquer uma das primeiras 9 páginas.

## [Gwenview](https://kde.org/applications/graphics/org.kde.gwenview)

O Gwenview é o visualizador de imagens favorito do KDE e, nesta versão, os programadores resolveram dois problemas importantes. A aplicação não mais fica pendurada no lançamento quando a área de transferência do sistema contém texto do KDE Connect e a importação de fotografias de e para localizações remotas foi corrigida.

## [Elisa](https://kde.org/applications/multimedia/org.kde.elisa)

O Elisa é um leitor de música simples e popular, sendo que esta versão oferece a área "Agora a Tocar", que o torna mais atractivo.

Contudo, não é só uma questão de visual. O Elisa também está mais funcional, dado que poderá aceder a ele através da bandeja do sistema e minimizar a lista de reprodução sempre que entender. Isto significa que poderá continuar a ouvir a sua música favorita mesmo quando a janela principal do Elisa está fechada. O novo modo visual aleatório torna mais simples reorganizar a sua música nas listas de reprodução e mostra-lhe qual a música que será tocada a seguir.

![Elisa](elisa.png)

## [Kdenlive](https://kdenlive.org)

O Kdenlive é a aplicação de edição avançada de vídeo do KDE, sendo que a nova versão torna a edição mais rápida graças á sua resolução de antevisão configurável. A antevisão também melhora a visualização multi-faixas, tornando mais simples a selecção das faixas a partir das que está a editar, tudo ao mesmo tempo.

No que respeita à linha temporal, a equipa melhorou o ajuste dos 'clips', ajustando-se apenas nas faixas activas. Também corrigiram a funcionalidade de ajuste ao grupo e adicionaram um atalho para desactivar o ajuste em caso de movimento. Outra coisa que agora poderá fazer é largar directamente os seus ficheiros (vídeos, músicas e imagens) do seu explorador de ficheiros para a linha temporal. A nova funcionalidade de "ampliação nas imagens-chave" ajudá-lo-á a criar um trabalho mais preciso. Os editores de vídeo e utilizadores profissionais que vêm de outras ferramentas de edição irão sem dúvida apreciar a funcionalidade de importação/exportação para OpenTimelineIO.

Esta versão do Kdenlive também vem com muitas correcções de erro, como as do Detector de Movimento, que estava com problemas em alguns sistemas. Agora permite-lhe adicionar um filtro de Compensação de Timbre, assim como a adição da opção para "Mover e dimensionar" numa forma do Rotoscoping. O estoiro do Assistente de DVD's e um erro que prejudicava a alteração do volume de gravação na mesa de mistura. A equipa do Kdenlive também adicionou a marcação, classificação e a funcionalidade de filtragem no grupo do projecto.

A nova versão para Windows do Kdenlive também vem com correcções nas janelas da linha temporal, as quais antigamente não aceitavam nenhuma interacção com o teclado. Para além disso agora poderá seleccionar a infra-estrutura de áudio do Windows.

![Kdenlive](kdenlive.png)

## [Yakuake](https://kde.org/applications/system/org.kde.yakuake)

O Yakuake é uma janela de terminal que poderá puxar do topo do ecrã do Plasma ao carregar em <kbd>F12</kbd>. É útil para executar rapidamente instruções na linha de comandos, tirando-a depois fora do caminho.

Quando abrir páginas novas ou dividir as áreas nesta versão do Yakuake, podê-las-á iniciar na mesma pasta que a página/divisão actual. Também poderá dimensionar a janela do Yakuake na vertical, arrastando a sua barra inferior.

## Configuração do Sistema

A página de integração de contas 'online' na Configuração do Sistema permite-lhe configurar algumas coisas, como a sua conta do Google ou o acesso à sua conta do Nextcloud. A página foi completamente remodelada, oferecendo agora um visual moderno e limpo com uma funcionalidade muito mais fiável.

## [KDE Connect](https://kdeconnect.kde.org/)

O KDE Connect é uma aplicação que o ajuda a integrar o seu telefone com o seu ambiente de trabalho e vice-versa. Uma das funcionalidades mais recentes nesta versão é a capacidade de iniciar conversas com a aplicação de SMS's.

Outras alterações incluem o acesso aos leitores multimédia remotos na 'applet' do leitor multimédia, um novo conjunto de ícones de estado da ligação e o tratamento melhorado das notificações de chamadas.

No capítulo das correcções de erros, o erro que fazia com que a partilha de ficheiros bloqueasse a aplicação que os invocava foi resolvida, assim como os problemas na transferência de ficheiros realmente grandes foi resolvida.

## [Spectacle](https://kde.org/applications/utilities/org.kde.spectacle)

O Spectacle, a aplicação de capturas do ecrã do KDE, adicionou algumas funcionalidades de usabilidade e resolveu alguns pequenos problemas. Um deles impedia-o de copiar uma fotografia para a área de transferência quando abria o Spectacle a partir da linha de comandos com a opção --nonotify. Ainda que este possa ter sido um problema específico, o importante é que agora já pode fazê-lo. Da mesma forma, as versões mais antigas tinham problemas quando tentava arrastar uma fotografia do Spectacle para o padrão de nomes de ficheiros predefinido, caso incluísse sub-pastas. Estes problemas foram agora resolvidos.

Outra melhoria útil na nova versão do Spectacle vem na forma dos botões "Predefinições" e "Reverter". Poderá usar os mesmos para recuar para uma configuração anterior e repor tudo com os seus valores predefinidos.

O Spectacle não só irá recordar a sua configuração predefinida como também a última área de captura usada. Isto ajuda-o a manter-se consistente, simplificando a criação de fotografias da mesma forma e tamanho que as anteriores.

## [Krita](https://krita.org/en/) 4.2.9

Ocorreram algumas actualizações técnicas nos bastidores com esta versão, mas também os contornos dos pincéis de pintura já não piscam quando passa o cursor sobre a área de desenho. Foram adicionadas novas opções no pincel de Manchas de Cores - o “Spray” e a “Taxa do Spray.”, assim como uma nova opção Proporção que lhe permite usar os diferentes sensores para tornar mais plana a forma do pincel. Uma nova funcionalidade Dividir a Camada para uma Máscara de Selecção permite-lhe criar uma nova camada para cada cor na camada activa.

{{< youtube fyc8-qgxAww >}}

## [Smb4K](https://kde.org/applications/utilities/org.kde.smb4k)

A versão 3.0.4 do Smb4K corrige diversos problemas e estoiros, em especial na montagem. Também possibilita ao Smb4K ser compilado de novo com a versão 5.9 ou inferiores do Qt.

## [KIO GDrive](https://kde.org/applications/internet/org.kde.kio_gdrive) 1.3

Esta versão importante do 'plugin' que integra o Google Drive com as aplicações do KDE adiciona o suporte para a funcionalidade de Unidades Partilhadas do Google Drive.

Também inclui uma nova acção "Copiar o URL do Google para a área de transferência" no menu de contexto do Dolphin.

[Notas da versão 20.04](https://community.kde.org/Releases/20.04_Release_Notes)
• [Página de transferências de pacotes na
Wiki](https://community.kde.org/Get_KDE_Software_on_Your_Linux_Distro) • [Página
de informação do código do 20.04](https://kde.org/info/releases-20.04.0) •
[Registo de alterações completo do
20.04](https://kde.org/announcements/changelog-releases.php?version=20.04.0)